# Os gastos do governo são inflacionários
Todo gasto (privado ou público) é inflacionário se impulsionar a demanda agregada nominal acima da capacidade real da economia de absorvê-la. O aumento dos gastos do governo não é inflacionário se houver recursos reais ociosos que podem ser colocados de volta em uso produtivo (por exemplo, desemprego).

Falácias relacionadas incluem as alegações de que a emissão de títulos para o banco central - a chamada opção de 'imprimir dinheiro' - desvaloriza a moeda, enquanto a emissão de títulos para o setor privado reduz o risco de déficits inflacionários. Nenhuma das afirmações é verdadeira. Em primeiro lugar, não há diferença no risco de inflação associado a um determinado nível de gasto público líquido quando o governo iguala seu déficit com a emissão de títulos em relação a uma situação em que não emite títulos. As compras de títulos refletem as decisões de portfólio sobre como o patrimônio privado é mantido. Se os fundos que usamos para a compra de títulos fossem gastos em bens e serviços como alternativa, o déficit fiscal seria menor como resultado. Em segundo lugar, o fornecimento de crédito pelo banco central (em troca de títulos do tesouro) só será inflacionário se não houver espaço fiscal. Exemplos de hiperinflação como a Alemanha dos anos 1920 e o Zimbabwe no início dos anos 2000 não apoiam a afirmação de que os déficits causam inflação. Em ambos os casos, houve grandes reduções na capacidade de oferta da economia antes do episódio da inflação.

Quando a economia está em pleno emprego, todos os gastos acarretam um risco de inflação e a emissão de títulos do tesouro não mitiga o risco associado aos gastos públicos. Os gastos do governo devem buscar trazer os recursos ociosos de volta ao uso produtivo. Os limites dos gastos públicos não governamentais são definidos pelo espaço fiscal disponível, que por sua vez é função da disponibilidade de recursos ociosos.
